%\documentclass[10pt]{jarticle}
\documentclass[11pt,dvipdfmx]{jarticle}

\usepackage{eee}

\makeatletter


\def\@thesis{デジタル回路2}
\def\id#1{\def\@id{#1}}
\def\department#1{\def\@department{#1}}

\def\@maketitle{
\begin{center}
{\huge \@thesis \par} %修士論文と記載される部分
\vspace{10mm}
{\LARGE\bf \@title \par}% 論文のタイトル部分
\vspace{10mm}
{\Large 平成30年2月21日\\}	% 提出年月日部分
\vspace{20mm}
{\Large \@department \par}	% 所属部分
{\Large 学籍番号　\@id \par}	% 学籍番号部分
\vspace{10mm}
{\large \@author}% 氏名 
\end{center}
\par\vskip 1.5em
}

\makeatother

\title{テニス得点板製作}
\date{\today}
\department{3300 6班}
\id{3302 3303 3326 3330 3343}
\author{秋元学望 阿久津徹 戸田由紀乃 西村佳那子 吉永大飛}

\begin{document}
\maketitle

\newpage


\section{アイディアの説明}
班員の中でスポーツをやっている班員がいたのでスポーツの得点板を製作することにした。
当初サッカー、卓球、バレーボール、テニスの四競技であったが、回路の規模などを考慮し、テニスのみとした。
\section{設計方法、理論}
\subsection{設計方法}
logisimでシュミレーションし、eagleで回路図を作成、回路図を元に実体配線図を描き、それを元にブレットボードにて実装した。
\subsubsection{理論}
\begin{itemize}
\item Dフリップフロップ(SN74HC74N)\cite{キー1} \cite{キー2}\\
Dフリップフロップの入力は一つだけで、Dと呼ばれる。CLK(クロック)が入力された時にDが1ならQは1、Dが0ならQは0になる。
クロックが入らないと一つ前の出力が保持されたまま出力が変わらないため、1クロック分の遅延が発生することになる。
図1に論理回路を示す。
今回の回路においてテニスの得点の加算方法に基づいて2進数を出力している。\\
\begin{figure}[h]
\centering% 環境をセンタリング
 \includegraphics[width=5cm]{dff.png}% pdf を挿入
 \caption{Dフリップフロップ論理回路}% キャプションを記述
 \label{fig:1}% 図のラベルを設定
 \end{figure}
 

\item JKフロップフロップ(CD74HC73E)\cite{キー3} \\
JKフリップフロップは、入力端子JとKの状態の組み合わせにより、出力端子Qおよびその反転出力である$\bar{Q}$にクロックに同期して新しい状態を出力する。また、RSフリップフロップ、Tフリップフロップなど、他のタイプのフリップフロップと同じ動作をさせることができる。このような多機能性から、JKフリップフロップは万能フリップフロップとも形容される。図2に論理回路を示す。
今回の回路においてテニスの得点の加算方法に基づいて2進数を出力し、リセットボタンの役割を果たしている。\\
\begin{figure}[h]
\centering% 環境をセンタリング
 \includegraphics[width=5cm]{jkff.png}% pdf を挿入
 \caption{JKフリップフロップ論理回路}% キャプションを記述
 \label{fig:2}% 図のラベルを設定
 \end{figure}
\newpage

\item 7セグメントドライバ(CD74HC4511E)\cite{キー4} \\
入力から二進数を受け取り、7セグメントLEDに数字として表示する信号に変換する。
図3に真理値表を示す。図4に論理回路を示す。
今回の回路においてJKフリップフロップ、Dフリップフロップにて出力された2進数を入力し、7セグメントLEDに10進数の数字が表示される様に信号を出力をしている。\\
\begin{figure}[h]
\centering% 環境をセンタリング
 \includegraphics[width=10cm]{7seg.png}% pdf を挿入
 \caption{7セグメントの真理値表}% キャプションを記述
 \label{fig:3}% 図のラベルを設定
 \end{figure}
\begin{figure}[h]
\centering% 環境をセンタリング
 \includegraphics[width=8cm]{7segkairo.png}% pdf を挿入
 \caption{7セグメントドライバの論理回路}% キャプションを記述
 \label{fig:3}% 図のラベルを設定
 \end{figure}
\newpage

\item 7セグメントLED(C-551SRD)\cite{キー5} \cite{キー6} \\
7セグメントLED(セブンセグメントLEDまたは、ななセグメントLEDと発音）は複数のLEDを１つのパッケージに収めたもので、英数字やバーグラフを表示するためのLEDである。図5に今回使用した7セグメントLEDの回路を示す。
今回の回路において7セグメントドライバからの入力信号を10進数で表示する。\\
\begin{figure}[h]
\centering% 環境をセンタリング
 \includegraphics[width=10cm]{7segA.png}% pdf を挿入
 \caption{7セグメント回路}% キャプションを記述
 \label{fig:3}% 図のラベルを設定
 \end{figure}
\end{itemize}
\newpage
\section{回路動作の説明}
今回はテニスのカウンターを作成したため、１５点→３０点→４０点と点数が不規則に増えていく回路を作成した。\par
JKフリップフロップを使うことで、二つの入力を同時にHIGHにすることができる。JKフリップフロップを通してANDに入力する。ANDは２入力ともHIGHの場合出力がHIGHになる。HIGHになった時にドライバーに入る。HIGHが入ったドライバーの位置により、HIGHが送られる7セグの位置も代わり、7セグの光り方が変わる。\par
スイッチを押すと、JKフリップフロップの出力がHIGHとなり、２入力ともHIGHになったANDの出力がドライバーに入る。ドライバーから7セグに入り１と５を表示させる。したがって１５点となる。もう一度スイッチを押すと、もう片方のJKフリップフロップの出力がHIGHとなり、２入力ともHIGHになったANDの出力がドライバーに入る。ドライバーから7セグに入り３と０を表示させる。したがって３０点となる。さらにもう一度スイッチを押すと、両方のJKフリップフロップの出力がHIGHとなり、ANDで２入力ともHIGHになった出力がドライバーに入る。デコーダから7セグに入り４と０を表示させる。したがって40点となる。リセットボタンを押すと、ドライバーに入る手前の全てのANDの入力がどちらともLOWかどちらか片方がHIGHとなるためドライバーに入る手前では全てLOWとなる。LOWがドライバーに入り、ドライバーの中のANDの、手前のNOTに入ることでHIGHとなる。デコーダから7セグに入り0を表示させる。したがって全て0点となり、リセットされる。
\section{回路図、実体配線図}
回路図、実体配線図は3ページに分割している。全体の図としてページ6にlogisimのシュミレーション回路を用いる。そこからA、B、Cに分け、ページ7、8、9に回路図、ページ13、11、12に実体配線図を示す。
\section{結果}
実際に5[V]の電源を入れたところ7セグが安定しなかった。薄く光る程度であり、数字が認識できる程光らなかった。さらに、スイッチを押してないのに点滅した。薄くしか光らない原因が何か考え抵抗を変えてみることにした。最初10[k$\Omega$]を使用していたが、330[$\Omega$]に変更してみた。その結果、はっきり見えるように光るようになった。はっきり光るようになったので1から9まで光るか7セグの動作確認を行った結果、正しく光った。\par
7セグ以外の回路を組み直し動作確認を行った結果、7セグが光らなかった。そのため7セグに繋がれていた抵抗を取り直接GNDに流した。すると7セグがはっきり光るようになった。しかし、スイッチを押しても反応しなかった。\par
7セグ側に電源を入れて動作確認を行った結果、7セグのVCCとカウンターのVCCが繋がっている線を取り、カウンターの方に電圧がかからないようにすると、7セグが光った。このことから、カウンターの方に何かしらの問題があり7セグのVCCとカウンターのVCCを繋げると7セグが光らなくなると考えられる。問題としては、カウンターの方の抵抗よりも7セグ側の抵抗の方が大きくなってしまい、電圧をかけてもカウンターの方に電流が流れてしまい、7セグに電流が届かないことが考えられる。解決方法は、カウンター側の抵抗値を高くし7セグに電流が届くようにすることだと考えられる。
回路が完成し、実際にスイッチを押してみた。正しく15点→30点→40点と正しく動作した。リセットボタンを押して見た結果、すべて０になりリセットされた。

\begin{landscape}
\begin{figure}[h]
\centering% 環境をセンタリング
 \includegraphics[width=25cm]{Cj.png}% pdf を挿入
 \label{fig:3}% 図のラベルを設定
 \end{figure}
\end{landscape}



\newpage

\begin{figure}[h]
\centering% 環境をセンタリング
 \includegraphics[width=15cm]{tennis.png}% pdf を挿入
 \label{fig:3}% 図のラベルを設定
 \end{figure}


\newpage
\begin{landscape}
\begin{figure}[h]
\centering% 環境をセンタリング
 \includegraphics[width=25cm]{tennisA.png}% pdf を挿入
 \label{fig:3}% 図のラベルを設定
 \end{figure}
\end{landscape}
\newpage
\begin{landscape}
\begin{figure}[h]
\centering% 環境をセンタリング
 \includegraphics[width=25cm]{tennisB.png}% pdf を挿入
 \label{fig:3}% 図のラベルを設定
 \end{figure}
\end{landscape}
\newpage
\begin{landscape}
\begin{figure}[h]
\centering% 環境をセンタリング
 \includegraphics[width=25cm]{tennisC.png}% pdf を挿入
 \label{fig:3}% 図のラベルを設定
 \end{figure}
\end{landscape}
\newpage
\begin{landscape}
\begin{figure}[h]
\centering% 環境をセンタリング
 \includegraphics[width=25cm]{Aj.png}% pdf を挿入
 \label{fig:3}% 図のラベルを設定
 \end{figure}
\end{landscape}
\newpage
\begin{landscape}
\begin{figure}[h]
\centering% 環境をセンタリング
 \includegraphics[width=25cm]{Bj.png}% pdf を挿入
 \label{fig:3}% 図のラベルを設定
 \end{figure}
\end{landscape}


\newpage
\begin{thebibliography}{2}
  \bibitem{キー1}
  フィリップ・フロップ\\
  http://www.infonet.co.jp/ueyama/ip/logic/sram.html
  \bibitem{キー2}
  Dフリップ・フロップ\\
  http://www.wdic.org/w/SCI/DFF
  \bibitem{キー3}
  JKフリップ・フロップ\\
  https://www.weblio.jp/content/JK-FF
  \bibitem{キー4}
  7セグメントドライバデータシート\\
http://akizukidenshi.com/download/ds/ti/cd74hc4511.pdf
\bibitem{キー5}
  7セグメントLEDデータシート\\
http://akizukidenshi.com/download/ds/paralight/C-551SRD.pdf
  \bibitem{キー6}
  7セグメントLED
https://www.marutsu.co.jp/contents/shop/marutsu/mame/50.html



  
\end{thebibliography}
\end{document}


